# 微分方程的基本方法

### 微分方程: 凡含有未知函数的导数或微分的方程叫做微分方程

微分方程的分类
+ 偏微分方程
+ 常微分方程
    - 一阶微分方程
    - 高阶(N阶)微分方程

> 注意: 微分方程中出现的未知数的导师(或微分)的最高阶数,称为微分方程的阶.


## 微分方程的通解

通解: 包含有任意常数, 且**任意常数的个数**与**微分方程的阶数**相同的微分方程的解.

`通解`的两个要素:
+ 符合微分方程的解
+ 解中不能合并的任意常数的个数等于微分方程的阶数


## 特殊微分方程的求解

最简单的`线性微分方程`的形式是

$$
\dfrac{dy}{dx} = f\left(x, y\right)
$$

### 可分离变量的微分方程

设有一阶微分方程, 如果其右端函数能分解成$$F\left(x, y\right) = f\left(x\right).g\left(y\right)$$, 即有$$\dfrac{dy}{dx} =  f\left(x\right).g\left(y\right)$$, 则这个方程就称为可分离变量的微分方程,其中`f(x)`,`g(y)`都是连续函数.


> 在一个一阶微分方程中,如果能将方程中的两个变量分离开, 使得方程一边只含有变量`y`和`dy`,另一边只含有变量`x`和`dx`,就可以通过两边积分的方法求得他们的通解.

求$$\dfrac{dy}{dx} =  f\left(x\right).g\left(y\right)$$通解的一般步骤:

+ 分离变量,将方程变形为$$\dfrac{1}{g\left( y \right)}dy = f\left(x\right)dx$$

+ 两端同时积分得到$$\int \dfrac{1}{g\left( y \right)}dy =  \int  f\left(x\right)dx$$


> 注意1:上述解法中的第一步中,要求`g(y) != 0 `; 还需要考虑具体的问题,使`g(y) == 0`,单独检验其是否是原方程的解.

> 注意2:分离变量方程在初始条件`y(x_0)=y_0`下的特解可由下列式子求得$$\int^{y}_{y_0} \dfrac{1}{g\left(y\right)}dy = \int^{x}_{x_0} f\left(x\right)dx$$

### 齐次微分方程

形如$$\dfrac{dy}{dx}dy = f\left(\dfrac{y}{x} \right)$$的微分方程是齐次微分方程.

齐次微分方程的解法是通过`换元法`将其转化为可分离变量的方程来求解的.

求解$$y' = f\left(\dfrac{y}{x}\right)$$

1. 做变量代换, 令$$u = \dfrac{y}{x}$$, 即`y = xu`

2. `y = xu`的两端求 导得 $$\dfrac{dy}{dx} = u + x\dfrac{du}{dx}$$

3. 代入原式的$$u + x\dfrac{du}{dx} = f\left(u\right)$$

4. 整理$$\dfrac{du}{dx} = \dfrac{f\left(u\right)-u}{x}$$

5. 即转化为`可分离变量的微分方程`的求解情况, 即$$\dfrac{du}{f\left(u\right)-u} = \dfrac{dx}{x}$$

6. 两边积分的$$\int\dfrac{du}{f\left(u\right)-u} = \int\dfrac{dx}{x}$$

7. 求出积分后,再以$$\dfrac{y}{x}$$代替`u`

> 注意: 利用换元法,不一定一定有$$\dfrac{y}{x}$$的形式, 也可以是利用$$u=x+y$$来使用齐次方程的换元法.

### 一阶线性微分方程

定义:形如$$\dfrac{dy}{dx} + P\left(x\right)y =  Q\left(x\right)y$$的微分方程, 就是`一阶线性微分方程`. 其中,微分方程中`x`为自变量, `y`为函数.

`Q(x)`是自有项.

当`Q(x) == 0`, 则$$\dfrac{dy}{dx} + P\left(x\right)y = 0$$   -->  齐次微分方程

当`Q(x) != 0`, 则$$\dfrac{dy}{dx} + P\left(x\right)y = Q\left(x\right)$$  -->  非齐次微分方程


一阶线性微分方程的求解方法:

1. 首先先使得右侧`Q(x)`等于0, 首先求解线性齐次方程的解

    + 方程$$\dfrac{dy}{dx} + P\left(x\right)y = 0$$

    + 变形为$$\dfrac{dy}{y} = - P\left(x\right)dx$$

    + 两边积分得$$\int{\dfrac{dy}{y}} = \int{- P\left(x\right)dx}$$

    + 可得到 $$ln(y) = - \int{ P\left(x\right)dx}+ln(C)$$

    + 通解, 化简为$$y = Ce^{-\int{ P\left(x\right)dx}}$$

通过观测:

当`Q(x) == 0`, 则$$\dfrac{dy}{dx} + P\left(x\right)y = 0$$   -->  齐次微分方程

当`Q(x) != 0`, 则$$\dfrac{dy}{dx} + P\left(x\right)y = Q\left(x\right)$$  -->  非齐次微分方程

以及齐次微分方程的通解结果, $$y = Ce^{-\int{ P\left(x\right)dx}}$$, 可以把齐次的通解中的任意常数C替换为待定函数`u(x)`, 即用所谓的`"常数变异法"`来求非齐次方程的通解


#### 常数变异法

假设$$y = u\left(x\right)e^{-\int P\left(x\right)dx}$$是非齐次方程的解, 则求解函数`u(x)`

1. 因为$$y = u\left(x\right)e^{-\int P\left(x\right)dx}$$

2. 两边对x求导的到$$\dfrac{dy}{dx} = u'\left(x\right)e^{-\int P\left(x\right)dx}-u\left(x\right).P\left(x\right)e^{-\int P\left(x\right)dx}$$

3. 将`y`和`y'`带入到原方程$$\dfrac{dy}{dx} + P\left(x\right)y = Q\left(x\right)$$中

4. 得$$ u'\left(x\right)e^{-\int P\left(x\right)dx}-u\left(x\right).P\left(x\right)e^{-\int P\left(x\right)dx} + P\left(x\right)u\left(x\right)e^{-\int P\left(x\right)dx} = Q\left(x\right)$$

5. 化简得到$$u'\left(x\right)e^{-\int P\left(x\right)dx} = Q\left(x\right)$$

6. 可得$$\dfrac{du\left(x\right)}{dx} = Q\left(x\right)e^{\int P\left(x\right)dx}$$ ==> $$du\left(x\right) = Q\left(x\right)e^{\int P\left(x\right)dx}dx$$

7. 两边积分得到$$u\left(x\right) = \int Q\left(x\right)e^{\int P\left(x\right)dx} + C$$

8. 通解为$$y = u\left(x\right)e^{-\int P\left(x\right)dx} \\ = [\int Q\left(x\right)e^{\int P\left(x\right)dx}dx + C]e^{-\int P\left(x\right)dx} \\ = Ce^{-\int P\left(x\right)dx}+e^{-\int P\left(x\right)dx}.\int Q\left(x\right)e^{\int P\left(x\right)dx}$$

> 可以发现一阶线性微分方程得通解为{对应齐次方程的通解}+{非齐次方程的特解}


### 伯努利方程

定义: 形如$$y'+P\left(x\right)y = Q\left(x\right)y^{n} \left(n \neq 0,1 \right)$$ 的方程

- 当n=0时, 方程为一阶线性方程
- 当n=1时, 方程为可分离变量的方程


求解方法: 变量替换法
$$
\dfrac{dy}{dx}+ P\left(x\right)y = Q\left(x\right)y^{n}
$$

步骤如下:

1. 两边同时除于$$y^{n}$$, 得: 

$$
y^{-n}\dfrac{dy}{dx} + P\left(x\right)y^{1-n} = Q\left(x\right)
$$

2. 令$$z = y^{1-n}$$,即可转化为一阶线性微分方程:
$$
\dfrac{dz}{dx} + \left(1-n\right)P\left(x\right)z = \left(1-n\right)Q\left(x\right)
$$


3. 通过常数变易法求得一阶线性非齐次方程得通解
$$
z = [\left(1-n\right)\int Q\left(x\right)e^{\left(1-n\right)\int P\left(x\right)dx}dx + C]e^{- \left(1-n\right) \int P\left(x\right)dx}
$$


4. 最后经变量代换得到原方程得通解
$$
y^{1-n} = \left(1-n\right)e^{\left(n-1\right) \int P\left(x\right)dx}[\int Q\left(x\right)e^{\left(1-n\right)\int P\left(x\right)dx}dx + C]
$$



## 可降解的高阶微分方程

### $$y^{\left(n\right)} = f\left(x\right)$$ 型的微分方程

求解该方程的解法

1. 将方程左端的n阶导数写成$$\left(y^{\left(n-1\right)}\right)'$$

2. 将原方程改写为$$\left(y^{\left(n-1\right)}\right)' = f\left(x\right)$$

3. 两边积分可得$$y^{\left(n-1\right)} = \int f\left(x\right)dx + C_{1}$$

4. 以此类推,逐次积分...

### $$y'' = f\left(x, y'\right)$$ 型的微分方程

求解该方程的解法:

1. 令$$y' = p\left(x\right)dx$$, 则$$y'' = \dfrac{dp}{dx} = p'$$, 即$$p' = f\left(x, p\right)$$

2. 假设解得上述方程的通解为 $$p = \varphi \left(x, C_{1}\right)$$ 

3. 则$$\dfrac{dy}{dx} = \varphi \left(x, C_{1}\right)$$

4. 两端积分后得到原方程的通解为: $$y = \int \varphi \left(x, C_{1}\right)dx + C_{2}$$


### $$y'' = f\left(y, y'\right)$$ 型的微分方程

> 注意该方程不显含x.

求解改微分方程的解法:


1. 首先将`y`暂时看作是自变量, 并且设$$y' = p\left(y\right)$$

2. 则可得$$y'' = \dfrac{dp}{dx} = \dfrac{dp}{dy} . \dfrac{dy}{dx} = p \dfrac{dp}{dy}$$

3. 则`y'`,`y''`,代入原方程, 得$$p\dfrac{dp}{dy} = f\left(y, p\right)$$

4. 加入解得其方程得通解为$$p = \varphi\left(y, C_{1}\right)$$, 即$$y' = \varphi\left(y, C_{1}\right)$$

5. 对其积分即得到原方程得通解为$$\int\dfrac{dy}{\varphi\left(y, C_{1}\right)} = \int dx = x + C_{2}$$

提出疑问: 为什么改方程是令$$y' = p\left(y\right)$$,而不是令$$y' = p\left(x\right)$$呢?

> 答: 因为改方程不显含`x`,令$$y' = p\left(y\right)$$, 可以将原方程化为仅含有关于`P`和`y`得一阶微分方程:$$\dfrac{dP}{dy} = f\left(y, P\right)$$; 
> 反之, 如果令$$y' = p\left(x\right)$$, 用$$y'' = \dfrac{dP}{dx}$$去代换,则得到$$\dfrac{dP}{dx} = f\left(y, P\right)$$.



## 二阶常系数齐次线性微分方程

形如$$y'' + P\left(x\right)y' = Q\left(x\right)y = 0$$的微分方程,被称为是`二阶齐次线性微分方程`

### 二阶齐次线性微分方程 **解的构造**

#### 线性相关与线性无关

定义: 设$$y1, y2, ..., y_{n}$$为定义在区间`I`内的n个函数.

如果存在n个不全为零的常数, 使得当x在该区间内有恒等式成立: 

$$
k_{1}y_{1} + k_{2}y_{2} + k_{3}y_{3} + ... + k_{n}y_{n} = 0
$$

则称n个函数在区间`I`内线性相关, 否则称为线性无关.

例如:

$$e^{x}, e^{-x}, e^{2x}$$线性无关

$$1, cos^{2}x, sin^{2}x$$线性相关


推论:只需要观察函数之间的比值是否是常数, 如果是常数就是线性相关.

两个函数$$y_{1}, y_{2}$$线性相关  <=>  $$\dfrac{y_{2}\left(x\right)}{y_{1}\left(x\right)} \equiv k$$

两个函数$$y_{1}, y_{2}$$线性无关  <=>  $$\dfrac{y_{2}\left(x\right)}{y_{1}\left(x\right)} \not\equiv k$$

##### 解的结构

方程$$y'' + P\left(x\right)y' + Q\left(x\right)y = 0$$

定理一:
    如果函数$$y_{1}$$与函数$$y_{2}$$是以上方程的两个解, 那么$$y = C_{1}y_{1}+C_{2}y_{2}$$也是以上方程的解.($$C_{1}$$, $$C_{2}$$是常数)

证明定理一:

1. 首先说明$$y = C_{1}y_{1}+C_{2}y_{2}$$仍是二阶系数齐次线性方程$$y'' + P\left(x\right)y' + Q\left(x\right)y = 0$$的解.

2. 假设函数$$y_{1}$$与函数$$y_{2}$$是方程$$y'' + P\left(x\right)y' + Q\left(x\right)y = 0$$的解.

3. 所以$$y_{1}'' + P\left(x\right)y_{1}' + Q\left(x\right)y_{1} = 0$$ 和 $$y_{2}'' + P\left(x\right)y_{2}' + Q\left(x\right)y_{2} = 0$$

4. 再将$$y = C_{1}y_{1}+C_{2}y_{2}$$代入方程$$y'' + P\left(x\right)y' + Q\left(x\right)y = 0$$的左侧,得到:

$$
\left(C_{1}y_{1}+C_{2}y_{2}\right)'' + P\left(x\right)\left(C_{1}y_{1}+C_{2}y_{2}\right)' + Q\left(x\right)\left(C_{1}y_{1}+C_{2}y_{2}\right) \\ = C_{1}[y_{1}'' + P\left(x\right)y_{1}' + Q\left(x\right)y_{1}] + C_{2}[y_{2}'' + P\left(x\right)y_{2}' + Q\left(x\right)y_{2}]\\ = 0
$$

因此, $$y = C_{1}y_{1}+C_{2}y_{2}$$仍然是二阶系数齐次线性方程$$y'' + P\left(x\right)y' = Q\left(x\right)y = 0$$的解.


> 定理表明: 二阶线性齐次微分方程任何两个解$$y_{1}, y_{2)$$的线性组合$$y = C_{1}y_{1}+C_{2}y_{2}$$仍然是方程的解

提问: 是否$$y = C_{1}y_{1}+C_{2}y_{2}$$就一定是方程的通解?

答案: 并非如此, 例如: 

二阶常系数线性齐次微分方程
$$
y''-2y'+y = 0
$$

容易验证$$e^{x}$$和$$2e^{x}$$都是它的解.由定理的

$$
y = C_{1}y_{1}\left(x\right)+C_{2}y_{2}\left(x\right)\\
= C_{1}e^{x}+2C_{2}e^{x}\\
= \left(C_{1}+2C_{2}\right)e^{x}\\
= Ce^{x}
$$


这个解中只含有一个任意常数C,所以显然不是方程的通解.

#### 解的构造

定理二:
1. 如果函数$$y_{1}$$与函数$$y_{2}$$是方程$$y'' + P\left(x\right)y' + Q\left(x\right)y = 0$$的两个线性无关的特解, 那么$$y = C_{1}y_{1}+C_{2}y_{2}$$就是方程$$y'' + P\left(x\right)y' + Q\left(x\right)y = 0$$的通解.

可以将这个结论推广到`n阶齐次线性微分方程`中,其中:
形如$$y^{\left(n\right)} + P1\left(x\right)y^{\left(n-1\right)} + ... + P_{n-1}y' + P_{n}y = 0$$的方程就被称作为`n阶齐次线性微分方程`.

推论:
设$$y_{1}\left(x\right), y_{2}\left(x\right), ... , y_{n}\left(x\right)$$是`n阶齐次线性微分方程`,$$y^{\left(n\right)} + P1\left(x\right)y^{\left(n-1\right)} + ... + P_{n-1}y' + P_{n}y = 0$$的n个线性无关的解:

那么此方程的通解为:$$y = C_{1}y_{1}\left(x\right)+C_{2}y_{2}\left(x\right) + ... + C_{n}y_{n}\left(x\right)$$,其中$$C_{1}, C_{2}, C_{3}, ... , C_{n}$$为任意常数.


### 二阶常系数齐次线性微分方程及其解法

二阶`常系数`齐次线性微分方程,为方程$$y'' + P\left(x\right)y' + Q\left(x\right)y = 0$$中的$$P\left(x\right)$$和$$Q\left(x\right)$$都换为常数`p`,`q`.

即
$$
y'' + py' + qy = 0
$$

为`二阶常系数齐次线性微分方程`.


#### 二阶常系数齐次线性微分方程的求解

1. 将$$y = e^{rx}$$求导,得到$$y' = re^{rx}, y'' = r^{2}e^{rx}$$

2. 将`y`,`y'`,`y''`代入到方程$$y'' + py' + qy = 0$$中,整理得到

$$
e^{rx}\left(r^{2} + pr + q\right) = 0
$$

3. 既有:$$r^{2} + pr + q = 0$$

称方程$$r^{2} + pr + q = 0$$ 为微分方程 $$y'' + py' + qy = 0$$的特征方程,则其根被称为特征根.


> 由此可知:只要常数`r`是微分方程$$r^{2} + pr + q = 0$$的特征根,则$$y = e^{rx}$$就是该方程的解

其中$$r_{1, 2} = \dfrac{-p \pm \sqrt{p^{2} - 4q}}{2}$$


1. 两个相异的实根

如果$$\Delta = p^{2}-4q > 0$$, 特征方程有两个不相等的实根$$r_{1} \neq r_{2}$$;

此时$$y_{1} = e^{r_{1}x}$$和$$y_{2} = e^{r_{2}x}$$就是方程$$y'' + py' + qy = 0$$的两个特解;并且$$\dfrac{y_{1}}{y_{2}} = e^{r_{1}-r_{2}}x \not\equiv 常数$$;

所以该方程的通解为:$$y = C_{1}e^{r_{1}x} + C_{2}e^{r_{2}x}$$


2. 两个相同的实根

如果$$\Delta = p^{2}-4q = 0$$, 特征方程有两个相等的实根$$r_{1} = r_{2}$$;此时$$r_{1} = r_{2} = r = -\dfrac{p}{2}$$

> 由于只求得了一个特解,还需要一个求出另一个特解

所以$$\dfrac{y_{2}}{y_{1}}$$不是常数, 为此设: $$\dfrac{y_{2}}{y_{1}} = u \left( x\right)$$

即: $$y_{2} = u \left(x\right)e^{rx}$$, 下面求$$u\left(x\right)$$

即$$y_{2}$$求导得
$$
y_{2}' = \left(u' + ru\right)e^{rx}\\
y_{2}'' = \left(u'' + 2ru' + r^{2}u\right)e^{rx}
$$

代入方程: $$y'' + py' + qy = 0$$

得$$e^{rx}[\left(u''+2ru'+r^{2}u\right)+p\left(u'+ru\right)+qu]=0$$

所以$$\left(u''+2ru'+r^{2}u\right)+p\left(u'+ru\right)+qu=0$$

整理得到:$$u'' + \left(2r+p\right)u' + \left(r^{2} + pr + q\right)u = 0$$


因为`r`是特征方程得二重根, 所以:
$$
r^{2}+pr+q = 0\\
2r+p = 0
$$

因而$$u'' = 0$$, 所以$$u = c_{1}x + c_{2}$$


由于`u`有无数多个, 所以这里取最简单得一个解,令$$c_{1} = 1, c_{2} = 0$$, 取得$$u\left(x\right) = x$$

由此得到微分方程得另外一个特解$$y_{2} = u\left(x\right)e^{rx}$$ ==> $$y_{2} = xe^{rx}$$

所以此时方程得通解为
$$
y = C_{1}e^{rx} + C_{2}xe^{rx} = \left(C_{1} + C_{2}x\right)e^{rx}
$$



3. 没有实根

当$$p^{2}-4q < 0$$, 方程有一对共轭复根

$$
r_{1} = \alpha + i\beta\\ r_{2} = \alpha - i\beta
$$

这时原方程有两个复数解:

$$
y_{1} = e^{\left(\alpha+i\beta\right)x}\\
y_{2} = e^{\left(\alpha-i\beta\right)x}
$$

由于`欧拉公式`$$e^{i\theta} = cos\theta + isin\theta$$

$$
y_{1} = e^{\left(\alpha+i\beta\right)x} = e^{\alpha x}\left( cos\beta x + i sin\beta x \right)\\
y_{2} = e^{\left(\alpha-i\beta\right)x} = e^{\alpha x}\left( cos\beta x - i sin\beta x \right)
$$

利用解得叠加原理, 的原方程线性无关特解:
$$
\overline{y_{1}} = \dfrac{1}{2}\left(y_{1} + y_{2}\right) = e^{\alpha x}cos\beta x\\
\overline{y_{2}} = \dfrac{1}{2}\left(y_{1} - y_{2}\right) = e^{\alpha x}sin\beta x
$$

$$
y = c_{1}y_{1} + c_{2}y_{2} = c_{1}e^{\alpha x}cos\beta x + c_{2}e^{\alpha x}sin\beta x
$$

因此原方程得通解为:$$y = e^{\alpha x}\left(C_{1}cos\beta x + C_{2}sin\beta x\right)$$


#### 总结

$$
r_{2} + pr + q = 0\\y'' + py' + qy = 0
$$

|特征根得情况|通解的表达式|
|:--------:|:---------:|
|实根$$r_{1} \neq r_{2}$$|$$y = C_{1}e^{r_{1}x} + C_{2}e^{r_{2}x}$$|
|重根$$r_{1} = r_{2} = r$$|$$y = \left(C_{1} + C_{2}x\right)e^{rx}$$|
|复根$$r_{1, 2} = \alpha \pm i\beta$$|$$y = e^{\alpha x}\left(C_{1}cos\beta x + C_{2}sin\beta x\right)$$|

求`二阶常系数齐次线性微分方程` $$y'' + py' +qy = 0$$通解步骤:

1. 写出微分方程的特征根$$r^{2} + pr + q = 0$$

2. 求出特征方程的两个根$$r_{1}, r_{2}$$

3. 根据特征方程根的不同情况,写出对应微分方程的通解.


### n阶常系数齐次线性微分方程及其解法

将以上结论推广到高阶常系数齐次线性方程:$$y^{\left(n\right)} + p_{1}y^{n-1} + \dots + p_{n-1}y' + p_{n}y = 0$$

特征方程为: $$r^{n} + p_{1}r^{n-1} + \dots + p_{n-1}r + p_{n} = 0$$

特征根:`n`个,重根按重数计.

|特征根得情况|对应的线性无关的通解的表达式|
|:--------:|:---------:|
|单实根$$r$$|一个特解$$y = e^{r_{1}x} $$|
|一对共轭单复数根$$r_{1, 2} = \alpha\pm i\beta $$|两个特解$$y_{1} = e^{rx}cos\beta x, y_{2} = e^{rx}sin\beta x$$|
|一个`l`重实根$$r$$|`l`个特解:$$y_{1} = e^{rx}, y_{2} = xe^{rx}, y_{3} = x^{2}e^{rx}, \dots , y_{l} = x^{l-1}e^{rx}$$|
|一对`m`重共轭复数根$$\alpha\pm i\beta$$|$$2m个特解:\begin{cases}y_{2k-1} = x^{k-1}e^{\alpha x}cos\beta x \\ y_{2k} = x^{k-1}e^{\alpha x}sin\beta x\end{cases}, 其中\left(k = 1, 2, 3, \dots, m\right)$$|





## 二阶常系数非齐次线性微分方程



###  二阶非齐次线性微分方程解的结构

什么是二阶非齐次线性微分方程?

二阶非齐次线性微分方程的一般形式是:$$y'' + P\left(x\right)y'+ Q\left(x\right)y = f\left(x\right)$$


由一阶线性微分方程$$y' + P\left(x\right)y = Q\left(x\right)$$,利用常数变易法得到通解的形式为

$$y =  e^{-\int P\left(x\right)dx}[\int Q\left(x\right)e^{\int P\left(x\right)dx}dx + C] $$

$$ y = Ce^{-\int P\left(x\right)dx}+e^{-\int P\left(x\right)dx}\int Q\left(x\right)e^{\int P\left(x\right)dx}$$

其中$$Ce^{-\int P\left(x\right)dx}$$为对应齐次方程的通解, 令该式为$$\overline{y}$$

$$e^{-\int P\left(x\right)dx}\int Q\left(x\right)e^{\int P\left(x\right)dx}$$为原方程的一个特解, 令该式为$$y^{*}$$

所以得到以下结果$$y = \overline{y} + y^{*}$$

由于上面已经求得`二阶常系数齐次线性微分方程`的通解, 只需要在求出该方程的一个特解即可求得`二阶常系数非齐次线性微分方程`得通解.

#### 定理1

设$$y_{1}\left(x\right)$$和$$y_{2}\left(x\right)$$是`二阶非齐次线性微分方程`$$y''+P\left(x\right)y'+Q\left(x\right)y = f\left(x\right)$$得两个解, 则$$y=y_{1}\left(x\right)- y_{2}\left(x\right)$$是对应齐次方程$$y''+P\left(x\right)y'+Q\left(x\right)y = 0$$得解.

**证明**

因为$$y_{1}\left(x\right)$$和$$y_{2}\left(x\right)$$是`二阶非齐次线性微分方程`$$y''+P\left(x\right)y'+Q\left(x\right)y = f\left(x\right)$$得两个解:

所以
$$
y_{1}''+P\left(x\right)y_{1}'+Q\left(x\right)y_{1} = f\left(x\right)
y_{2}''+P\left(x\right)y_{2}'+Q\left(x\right)y_{2} = f\left(x\right)
$$

将$$y=y_{1}\left(x\right)- y_{2}\left(x\right)$$代入方程$$y''+P\left(x\right)y'+Q\left(x\right)y = 0$$得左端,得到:

$$
\left(y_{1}- y_{2}\right)''+P\left(x\right)\left(y_{1}- y_{2}\right)'+Q\left(x\right)\left(y_{1}- y_{2}\right)\\
= \left(y_{1}''+P\left(x\right)y_{1}'+Q\left(x\right)y_{1}\right) - \left(y_{2}''+P\left(x\right)y_{2}'+Q\left(x\right)y_{2}\right)\\ = f\left(x\right) - f\left(x\right) = 0
$$

#### 定理2:二阶非齐次线性微分方程解的结构

设$$y^{*}$$是非齐次线性方程 $$y''+P\left(x\right)y'+Q\left(x\right)y = f\left(x\right)$$得一个解;

`Y`是对应齐次方程$$y''+P\left(x\right)y'+Q\left(x\right)y = 0$$得通解$$Y = C_{1}y_{1} + C_{2}y_{2}$$

那么$$y = Y+y^{*}$$是非齐次方程 $$y''+P\left(x\right)y'+Q\left(x\right)y = f\left(x\right)$$得通解.

**证明**

因为$$y^{*}$$是方程$$y''+P\left(x\right)y'+Q\left(x\right)y = f\left(x\right)$$得一个解, Y是方程$$y''+P\left(x\right)y'+Q\left(x\right)y = 0$$得通解

即
$$
\left(y^{*}\right)'' + P\left(x\right)\left(y^{*}+Y\right)' + Q\left(x\right)\left(y^{*} + Y\right)\\
= [\left(y^{*}\right)''+P\left(x\right)\left(y^{*}\right)'+Q\left(x\right)y^{*}] + [Y''+P\left(x\right)Y'+Q\left(x\right)Y]\\=f\left(x\right) + 0 \\ = f\left(x\right) 
$$

因为$$y = Y+y^{*} = c_{1}y_{1} + c_{2}y_{2} + y^{*}$$,所以$$y = Y+y^{*}$$是通解

即`通解 = 齐次得通解 + 非齐次得特解`

求解步骤:

1. 找到对应齐次方程得通解

2. 找到一个对应非齐次得特解,然后做和, 即可求得非齐次得通解


拓展定理三:
自有项复杂一点得情形:$$y''+ p\left(x\right)y' + q\left(x\right)y = f_{1}\left(x\right) + f_{2}\left(x\right)$$

如果$$\overline{y_{1}\left(x\right)}$$与$$\overline{y_{2}\left(x\right)}$$分别是方程:$$y''+ p\left(x\right)y' + q\left(x\right)y = f_{1}\left(x\right)$$与$$y''+ p\left(x\right)y' + q\left(x\right)y = f_{2}\left(x\right)$$得特解.

那么$$\overline{y_{1}\left(x\right)} + \overline{y_{2}\left(x\right)}$$是方程$$y''+ p\left(x\right)y' + q\left(x\right)y = f_{1}\left(x\right) + f_{2}\left(x\right)$$得特解.



#### `二阶常系数非齐次线性微分方程`的通解的结构
若$$P\left(x\right) = p, Q\left(x\right) = q$$为常数, 结论仍然是成立的:

即 $$y'' + py' +qy = f\left(x\right)\\y'' + py' +qy = 0$$

假设y^{*}\left(x\right)是方程$$y'' + py' +qy = f\left(x\right)$$的一个特解; $$Y\left(x\right)$$是方程$$y'' + py' +qy = 0$$的通解.

则方程$$y'' + py' +qy = f\left(x\right)$$的通解就为$$y = Y + y^{*}$$


### 自有项为$$f \left(x\right) = e^{\lambda x}P_{m}\left(x\right)$$的二阶非齐次常系数线性微分方程的通解

其中当自有项为$$f \left(x\right) = e^{\lambda x}P_{m}\left(x\right)$$时, 即微分方程为$$y'' + py' +qy = e^{\lambda x}P_{m}\left(x\right)$$, 其中$$P_{m}\left(x\right)$$是`m`多项式


比如:$$y''+py' +qy = \left(2x^{2} + 1\right)e^{-x}$$

那么$$P_{m}\left(x\right) = 2x^{2} + 1$$, 其中`m = 2`,$$\lambda = -1$$


> 讨论$$y''+py' +qy = P_{m}\left(x\right)e^{\lambda x}$$

可以假设特解为:$$y^{*} = Q\left(x\right)e^{\lambda x}$$

所以$$y^{*}{'} = Q'\left(x\right)e^{\lambda x} + Q\left(x\right)\lambda e^{\lambda x} = [Q'\left(x\right)+\lambda Q\left(x\right)]e^{\lambda x}$$

$$y^{*}{''} = [Q''\left(x\right) +2\lambda Q'\left(x\right) + \lambda^{2}Q\left(x\right)]e^{\lambda x}$$

<hr>

将$$y^{*}, y^{*}{'}, y^{*}{''}$$带入到原方程$$y''+py' +qy = P_{m}\left(x\right)e^{\lambda x}$$, 并约掉$$e^{\lambda x}$$,得

$$Q''\left(x\right) + \left(2\lambda + p\right)Q'\left(x\right) + \left(lambda^{2}+ p\lambda + q\right)Q\left(x\right) = P_{m}\left(x\right)$$

<hr>

1. 若$$\lambda$$不是特征根: $$\lambda^{2}+p\lambda+ q \neq 0$$

因为`Q'(x)`与`Q''(x)`的次数都低于`Q(x)`的次数;

可得$$Q(x)$$与$$P_{m}\left(x\right)$$是同次多项式: $$Q\left(x\right) = Q_{m}\left(x\right)$$

方程的特解形如:$$y^{*} = Q_{m}\left(x\right)e^{\lambda x}$$

<hr>

2.  若$$\lambda$$是特征单根: $$\lambda^{2}+p\lambda+ q = 0$$ ,且$$2\lambda + p \neq 0$$

得到:$$Q'\left(x\right)$$与$$P_{m}\left(x\right)$$是同次多项式, $$Q\left(x\right)$$是比$$P_{m}\left(x\right)$$高一次的多项式:$$Q\left(x\right) = xQ_{m}\left(x\right)$$

方程的特解形如:$$y^{*} = xQ_{m}\left(x\right)e^{\lambda x}$$

<hr>

3.  若$$\lambda$$是特征重根: $$\lambda^{2}+p\lambda + q = 0$$ ,且$$2\lambda + p = 0$$

得到: $$Q''\left(x\right) = P_{m}\left(x\right)$$

则$$Q''\left(x\right)$$与$$P_{m}\left(x\right)$$是同次多项式, $$Q\left(x\right)$$是比$$P_{m}\left(x\right)$$高2次的多项式:$$Q\left(x\right) = Q_{m+2}\left(x\right) = x^{2}Q_{m}\left(x\right)$$

方程的特解形如: $$y^{*} = x^{2}Q_{m}\left(x\right)e^{\lambda x}$$



> 综上所述$$y''+py' +qy = P_{m}\left(x\right)e^{\lambda x}$$的特解形式如下:

$$y^{*} = x^{k}Q_{m}\left(x\right)e^{\lambda x}$$

1. `k=0`, 当$$\lambda$$不是特征根

2. `k=1`, 当$$\lambda$$是特征单根

3. `k=2`, 当$$\lambda$$是特征重根


因为$$Q_{m}\left(x\right) = a_{0}x^{m} + a_{1}x^{m-1} + \dots + a_{m-1}x + a_{m}$$

将$$Q\left(x\right) = x^{k}Q_{m}\left(x\right)$$带入到方程$$Q''\left(x\right)+ \left(2\lambda + p\right)Q'\left(x\right) + \left(\lambda^{2} + p\lambda + q \right)Q\left(x\right) = p_{m}\left(x\right)$$

比较两端同次幂的系数即可求出待定系数$$a_{0}, a_{1}, a_{2}, \dots , a_{m}$$


> 注意
> 1. $$y^{*} = x^{k}Q_{m}\left(x\right)e^{\lambda x}$$中的`k`取决于$$\lambda$$是特征根的情形
> 2. $$Q_{m}\left(x\right)$$是与$$P_{m}\left(x\right)$$同次的未知的`m`次多项式

如:$$P_{m}\left(x\right) = x^{2}-x+1$$, 则$$Q_{m}\left(x\right) = ax^{2} + bx + c$$


<hr>

举例说明:

求微分方程$$y''+2y' = 3x$$的特解:

1. 首先求出对应的`二阶齐次常系数线性微分方程的通解`,即$$y''+2y' = 0$$的通解

解: $$y''+2y' = 3x$$ 对应的特征根是$$r^{2}+2r = 0$$

得到$$r_{1} = 0, r_{2} = -2$$

容易得到:对应通解为$$Y = C_{1} + C_{2}e^{-2x}$$

2. 其次,观察方程的右边, 得到对应的$$P_{m}和\lambda和m和Q_{m}\left(x\right)$$

观察右侧$$3x$$, 所以$$P_{m} = 3x, \lambda = 0, m = 1$$

所以$$Q_{m}\left(x\right) = ax + b$$

> 其中$$\lambda$$是$$e^{\lambda x}$$中的$$\lambda$$
> $$Q_{m}\left(x\right)$$是对应多项式的标准式.

3. 比较特征根的解和其中$$\lambda$$ ,得到$$y^{*} = x^{k}Q_{m}\left(x\right)e^{\lambda x}$$中的k

该题可知,$$\lambda = 0$$是对应的特征单根. 所以`k = 1`

4. 写出原方程的特解$$y^{*}$$

$$y^{*} = x^{k}Q_{m}\left(x\right)e^{\lambda x} = x^{1}\left(ax+b\right)e^{0x} = x\left(ax+b\right)$$

5. 求出$$y^{*}, y^{*}{'}, y^{*}{''}$$带到原方程$$y''+2y' = 3x$$中, 求出该特解

$$y^{*} =  x\left(ax+b\right)\\ y^{*}{'} = 2ax+b\\ y^{*}{''} = 2a$$


所以$$2a+2\left(2ax+b\right) = 3x$$, 解得$$a = \dfrac{3}{4} , b = -\dfrac{3}{4}$$

得到通解$$y^{*} = \dfrac{3}{4}x^{2} - \dfrac{3}{4}x$$

6. 合并特解和对应齐次方程的通解

所以通解为$$y = Y+ y^{*} = C_{1} + C_{2}e^{-2x}+ \dfrac{3}{4}x^{2} - \dfrac{3}{4}x$$



### 自有项为$$f \left(x\right) = e^{\lambda x}[P_{l}\left(x\right)cos\omega x+P_{n}\left(x\right)sin\omega x]$$的二阶非齐次常系数线性微分方程的通解

自有项为$$f \left(x\right) = e^{\lambda x}[P_{l}\left(x\right)cos\omega x+P_{n}\left(x\right)sin\omega x]$$的二阶非齐次常系数线性微分方程的通解:

特解设为`m = max{l, n}`, 即可得到$$Q_{m}, R_{m}$$

其中设特解为$$y^{*} = x^{k}e^{\lambda x}[Q_{m}\left(x\right)cos\omega x + R_{m}\left(x\right)sin\omega x]$$

> m是自有项多项式中较大的一个; $$\omega$$与自有项中的$$\omega$$相等; $$\lambda$$与自有项中的$$\lambda$$相等

`k`是什么?`k`取决于$$\lambda \pm \omega i$$是否是特征根

+ `k = 0`,当$$\lambda + \omega i$$不是特征根
+ `k = 1`,当$$\lambda + \omega i$$是特征根



不可能出现`k=2`的情况,即出现重根的情况


例题:

求微分方程$$y''+ 2y' + 2y = 10sin2x$$的通解

1. 特征根为$$r^{2} + 2r + 2 = 0$$, 得到两个根为$$-1 \pm i$$

2. 所以对应齐次微分方程的通解为$$e^{-x}\left(C_{1}sinx + C_{2}cosx\right) + y^{*}$$

3. 观察得到: $$\lambda = 0 , m = 0, \omega = 2$$

所以`Q(x) = a`, `R(x) = b`.其次$$\lambda + \omega i = 0 + 2i \neq  -1 + i$$,所以`k = 0`

4. 求出$$y^{*}$$
$$
y^{*} = x^{k}e^{\lambda x}[Q_{m}\left(x\right)cos\omega x + R_{m}\left(x\right)sin\omega x] \\
y^{*} = a cos2x + b sin2x
$$

求导得到:
$$
y^{*} = a cos2x + b sin2x\\
y^{*}{'} = -2a sin2x + 2b cos2x\\
y^{*}{''} = -4a cos2x - 4b sin2x\\
$$

将该函数代入到原方程中$$y''+ 2y' + 2y = 10sin2x$$

所以$$-4acos2x - 4bsin2x -4asin2x + 4bcos2x + 2acos2x + 2bsin2x = 10sin2x$$

求解得到:$$a = -2, b = -1$$, 所以特解为$$y^{*} = -2cos2x - sin2x$$
通解为:$$y = e^{-x}\left(C_{1}sinx + C_{2}cosx\right) -2cos2x - sin2x$$
